[
    {
        "question": " कवितावली किसकी रचना है ?",
        "options": [
            "सूरदास",
            "तुलसीदास",
            "कबीरदास",
            "वाल्मीकि"
        ],
        "answer": "तुलसीदास"
    },
    {
        "question": " राम जी के एकनिष्ठ भक्त कौन थे?",
        "options": [
            "हनुमान",
            "सुग्रीव",
            "नील",
            "जामवंत"
        ],
        "answer": "हनुमान"
    },
    {
        "question": " साँप का जीवन किसके बिना असंभव है ?",
        "options": [
            "नागमणि",
            "केंचुली",
            "विष",
            "फण"
        ],
        "answer": "नागमणि"
    },
    {
        "question": " हाथी की कल्पना किसके बिना नहीं की जा सकती ?",
        "options": [
            "पूँछ",
            "पैर",
            "सूंड",
            "कान"
        ],
        "answer": "सूंड"
    },
    {
        "question": " श्री राम के अनुसार किसकी हानि विशेष नहीं है ?",
        "options": [
            "मित्र",
            "पत्नी",
            "बहन",
            "भाई"
        ],
        "answer": "पत्नी"
    },
    {
        "question": " लक्ष्मण की दशा देखकर साधारण मानव की तरह कौन विलाप करने लगा ?",
        "options": [
            "राम",
            "सीता",
            "सुग्रीव",
            "हनुमान"
        ],
        "answer": "राम"
    },
    {
        "question": " 'नारि हानि विशेष छति नाहीं' यहाँ 'छति' का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "लाभ",
            "हानि",
            "छाता",
            "छत"
        ],
        "answer": "हानि"
    },
    {
        "question": " लक्ष्मण के जीवित होने की खबर सुनकर रावण किसके पास गया ?",
        "options": [
            "हनुमान",
            "अहिरावण",
            "कुभंकरण",
            "मेघनाथ"
        ],
        "answer": "कुभंकरण"
    },
    {
        "question": " 'जगदंबा हरि आनि अब सठ चाहत कल्याण' यह पंक्ति किस ने कही ?",
        "options": [
            "लक्ष्मण",
            "राम",
            "कुंभकरण",
            "रावण"
        ],
        "answer": "कुंभकरण"
    },
    {
        "question": " श्री राम ने लक्ष्मण को हृदय से लगाया तो कौन हर्षित हुए ?",
        "options": [
            "लक्ष्मण",
            "हनुमान",
            "भालु -कपि -समूह",
            "सुषेण वैद"
        ],
        "answer": "भालु -कपि -समूह"
    },
    {
        "question": "लक्ष्मण किसको दुखी नहीं देख सकते थे ?",
        "options": [
            "श्री राम को",
            "माता -पिता को",
            "गुरु को",
            "हनुमान को"
        ],
        "answer": "श्री राम को"
    },
    {
        "question": " 'मनि बिनु फनि करिबर कर हीना' यहाँ 'फनि' का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "साँप",
            "सूर्य",
            "मज़ाक",
            "फेन"
        ],
        "answer": "साँप"
    },
    {
        "question": " 'मनि बिनु फनि करिबर हीना' यहाँ ' करिबर' का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "करंक",
            "हाथी",
            "सूर्य की किरण",
            "हाथ"
        ],
        "answer": "हाथी"
    },
    {
        "question": " 'सहेहु विपिन हिम आतप बाता' - यहाँ 'बाता' का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "शीत",
            "धन",
            "हवा",
            "धूप"
        ],
        "answer": "हवा"
    },
    {
        "question": " 'सहेहु विपिन हिम आतप बाता' - यहाँ 'आतप' का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "तपस्या",
            "धूप",
            "शीत",
            "पवन"
        ],
        "answer": "धूप"
    },
    {
        "question": "  श्री राम का विलाप सुनकर वानर -समूह कैसा हो गया ?",
        "options": [
            "प्रसन्न",
            "हतोत्साहित",
            "विकल",
            "उत्साहित"
        ],
        "answer": "विकल"
    },
    {
        "question": " श्री राम के मतानुसार पंखों के बिना किसकी स्थिति दयनीय होती है ?",
        "options": [
            "वानर की",
            "पक्षी की",
            "सर्प की",
            "मछली की"
        ],
        "answer": "पक्षी की"
    },
    
    {
        "question": " 'अस कहि आयसु पाइ पद बंदि चलेउ हनुमंत'- यहाँ 'आयसु' का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "आज्ञा",
            "अवज्ञा",
            "आ गया",
            "संकेत"
        ],
        "answer": "आज्ञा"
    },
    {
        "question": " हनुमान जी संजीवनी बूटी लेकर आए तो कवि ने करुण रस में किस रस के समावेश की कल्पना की है ?",
        "options": [
            "हास्य",
            "शांत",
            "वीर",
            "वात्सल्य"
        ],
        "answer": "वीर"
    },
    {
        "question": " जागने पर कुंभकरण किसकी तरह देह धारण किए दिखाई दिए ?",
        "options": [
            "जानवर",
            "पशु",
            "काल",
            "राक्षस"
        ],
        "answer": "काल"
    },
    {
        "question": " लोगों में कौन -सी भावना नहीं रह गई है ?",
        "options": [
            "दुःख -सुख की",
            "अच्छे -बुरे की",
            "धर्म -अधर्म की",
            "रोज़ी -रोटी की"
        ],
        "answer": "धर्म -अधर्म की"
    },
    {
        "question": " वेदों और पुराणों के अनुसार संकट के समय कौन सहायता करता है ?",
        "options": [
            "नेता लोग",
            "अफ़सर",
            "देवता",
            "प्रभुराम"
        ],
        "answer": "प्रभुराम"
    },
    {
        "question": " कवि के अनुसार वह अपना पेट किस प्रकार भरते हैं ?",
        "options": [
            "लिखकर",
            "काम करके",
            "भीख माँगकर",
            "भजन गाकर"
        ],
        "answer": "भीख माँगकर"
    },
    {
        "question": " पेट की अग्नि किससे बढ़कर है ?",
        "options": [
            "लालच की आग",
            "वन की आग",
            "खेत की आग",
            "समुद्र की आग"
        ],
        "answer": "समुद्र की आग"
    },
    {
        "question": "'लक्ष्मण -मूर्च्छा और राम का विलाप' शीर्षक प्रसंग किस भाषा में रचित है ?",
        "options": [
            "ब्रज",
            "अवधी",
            "खड़ी बोली",
            "भोजपुरी"
        ],
        "answer": "अवधी"
    },
    {
        "question": "'आतप' का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "धूप",
            "काल",
            "बरसात",
            "सर्दी"
        ],
        "answer": "धूप"
    },
    {
        "question": " 'लक्ष्मण -मूर्च्छा और राम का विलाप' किसकी रचना है ?।",
        "options": [
            "घनानंद",
            "तुलसीदास",
            "कबीरदास",
            "सूरदास"
        ],
        "answer": "तुलसीदास"
    },
    {
        "question": "संसार में पुनः क्या नहीं मिलता ?",
        "options": [
            "सहोदर भाई",
            "संपदा",
            "वनवास",
            "घर"
        ],
        "answer": "सहोदर भाई"
    },
    {
        "question": " पक्षी किसके बिना दीन हैं ?",
        "options": [
            "चोंच",
            "पूंछ",
            "पैर",
            "पंख"
        ],
        "answer": "पंख"
    }
]